美方卅二年來首次以進行諜報活動為由，驅逐中國官員

中國官員闖軍事基地 美驅逐出境 - 國際 - 自由時報電子報

紐約時報披露，中國駐美大使館兩名官員擅闖美軍基地，遭美方驅逐出境。（法新社檔案照）

〔編譯孫宇青／綜合報導〕就在中國勢力滲透問題引發全球警惕之際，《紐約時報》十五日引述消息披露，中國駐美國大使館兩名官員九月間曾擅闖維吉尼亞州一處「特種作戰部隊（Special Operations forces）」基地，且至少一人疑似為情報官員，相關人士已被驅逐出境，是美方卅二年來首次以進行諜報活動為由，驅逐中國官員。華府和北京雖未對此事置喙，但川普政府已開始加強遏止中國的情報滲透工作。

紐時引述六名知情人士指出，此事發生在九月下旬，地點在維吉尼亞州諾福克市（Norfolk）的美軍「特種作戰部隊」基地。據悉，當地有許多類似軍事設施，包括美國海軍反恐特種部隊「特種作戰開發組」（前身為海豹突擊隊第六分隊）總部。當時，兩名中國大使館官員偕同妻子，驅車抵達美軍基地檢查哨要求進入，一名守衛發現他們未持有許可證，便要求他們立刻掉頭離開。

2人同行探密 至少1人是情報官員

然而，兩人不理會守衛指示，駕車闖入基地。在被消防車攔下後，他們聲稱「聽不懂守衛的英文指示」，甚至辯稱「純粹是迷路」。美國官員對此說法大表懷疑，不相信「侵入之舉」是無心之過，更無法接受中國官員自稱英文能力不足的說詞。美國官員相信，至少其中一人為披著「外交防護罩」的情報官員，目的是測試美軍基地的安檢措施；倘若他們沒有被攔下，中國大使館可能會指派更資深官員進入基地刺探情報。

據報導，這是美國自一九八七年以來首次驅逐中國大使館官員，顯示美方已開始對中國的情報行動採取更強硬立場。前美國國家安全會議亞洲資深主任麥艾文（Evan S. Medeiros）也指出，約自十年前起，中國情報行動就變得更縝密、具企圖心，不僅指派間諜，也透過電子設備行事。

涉事中國官員的同僚聲稱，兩人當時是駕車進行「觀光之旅」，意外進入軍事基地；另有中國官員質疑，美方此舉是在報復中國官方媒體八月間曾公開指控，美國駐港澳總領事館政治組組長伊迪（Julie Eadeh）是香港「反送中」運動的幕後黑手。紐時指出，北京迄今未對美國「還以顏色」，驅逐美方外交官或情報官員，可能是自知自家官員行為已嚴重「踩線」。

美方官員進一步指出，持「外交護照」的中國官員近來行徑愈發大膽，常私自現身研究單位或政府機構。美國國務院在十月十六日、亦即事發後不久發布新規定，要求中國外交官在與聯邦和地方美國官員及學術研究機構接觸前，必須先通報美方，惟美方當時宣稱，此舉是回應中方相關規定。事實上，北京的要求更嚴厲，美國外交官在與中國官員、學術研究機構會晤前，必須先通報、獲批才能成行。

美帝咁都唔開槍射殺?

強行闖入軍事基地喎

當場五粒星亂槍打瓜佢啦

抵撚死！

睇完都唔夠打
睇黎做乜

外交官唔識英文 基地禁地有看更企門口都硬闖
唔當你間諜咁當你咩好

驅車抵達美軍基地檢查哨要求進入，一名守衛發現他們未持有許可證，便要求他們立刻掉頭離開。

然而，兩人不理會守衛指示，駕車闖入基地。在被消防車攔下後，他們聲稱「聽不懂守衛的英文指示」，甚至辯稱「純粹是迷路」

衝軍營冇當場射低你仲送你走真係叫克制

直沖入去，揾槍掃射班垃圾喇，對呢啲洗乜人慈

外交官進行諜報，即係國家行為。立刻開戰

口交部譴責未？

支那而家連弱智都推出黎做間諜